<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>电子竞技 on 我思故我在</title>
    <link>http://ssor.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%AD%90%E7%AB%9E%E6%8A%80/index.xml</link>
    <description>Recent content in 电子竞技 on 我思故我在</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="http://ssor.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%AD%90%E7%AB%9E%E6%8A%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>对于实时对战竞技游戏发展方向的思考</title>
      <link>http://ssor.github.io/post/next_step_of_esports/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ssor.github.io/post/next_step_of_esports/</guid>
      <description>&lt;p&gt;电子竞技如何发展走向辉煌
&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;自我介绍&#34;&gt;自我介绍&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;电子竞技的关注者&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10+年的魔兽争霸玩家, 手残党, 但至今仍然在探索其中的乐趣&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;主要问题-对普通玩家不友好&#34;&gt;主要问题-对普通玩家不友好&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;如果说职业选手是舞台上的焦点, 那么普通玩家就是台子底下的观众, 观众的支持对整个行业的发展是决定性的; 有海量支持, 那么整个行业就会朝气蓬勃, 不仅职业选手创造的价值乘数级的增大, 竞技的创造者, 赛事的组织者都会从中获得巨大收益.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以竞技过程对普通玩家更加友好, 让普通玩家更有参与感, 能够领略竞技的艺术感和美感(其中确实有), 让普通玩家和职业选手一起乐在其中, 是最优先考虑的方向.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而之前的阶段, 可以说是实时对战竞技类游戏的开创阶段, 以暴雪公司的星际争霸一为开始, 实时对战开始在韩国繁荣起来, 之后是魔兽争霸系列在中国的发展达到顶峰, 再加上现在的星际争霸二, 构成了现在实时对战竞技的最主流. 但是这些实时对战竞技游戏对普通玩家并不友好&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;不友好的体现&#34;&gt;不友好的体现&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;不友好的核心点是普通玩家很难和职业选手一起沉浸在竞技的美感里, 主要体现在两个方面:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;竞技的战略战术&#34;&gt;竞技的战略战术&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;实时对战竞技的一大看点就是选手对战略战术的选择, 战略战术的压制体现了选手对游戏的理解和对对手的分析针对, 是深入思考的结果. 但是目前作为观众的普通玩家对职业选手在竞技过程中的战略战术的了解, 大部分是通过接收解说的分析和猜测, 并且由于游戏相关数据对观众的不完整, 观众无法深入自行思考选手的竞技思考过程, 最终无法沉浸到竞技过程当中, 只能沦为一个看客. 就像球迷只是刷一下球赛结果, 而忽视了比赛的过程&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;操作的细节艺术&#34;&gt;操作的细节艺术&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;职业选手让普通玩家叹为观止的操作也是竞技类游戏的亮点, 高效的操作能够有效的提高竞技的观赏性, 同时也是选手本身战略战术执行的基础. 但是当同一画面上出现大量的单位时, 普通玩家可能就基本欣赏不到这种大场面对抗的美感了, 因为不经过专门的训练, 普通玩家基本抓不到重点细节, 更无法通过单位的状态了解选手的想法, 也无法和选手一起沉浸到惊险的竞技体验中&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;解决思路&#34;&gt;解决思路&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;综上所述, 除非都游戏有了接近职业级的能力, 否则很难让普通观众像欣赏足球和篮球一样体验到电子竞技的魅力.但是, 我们能够解决这样的问题, 解决这个问题应该从两个方面推进:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;解说工具的增强&#34;&gt;解说工具的增强&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;目前职业比赛基本上都是通过解说向普通玩家阐释竞技的过程, 因此可以通过增强解说的工具, 使得解说可以通过更加形象直观的方式, 向普通玩家讲解战略战术和操作. 例如, 可以将竞技双方的资源, 单位类型及数量这些数据信息通过更好的设计让普通玩家更容易看到和理解, 对于关键操作, 解说可以通过关键点的划圈划线等方式让普通玩家重点注意, 等等这些, 只要肯深入思考, 这些问题肯定能够得到很大的改进&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;游戏开发者的支持&#34;&gt;游戏开发者的支持&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;如果游戏开发者意识到这些问题, 就会在游戏中设计相关的工具, 帮助解决这些问题. 在星际争霸二中, 暴雪已经就单位和资源的数量, 科技的进度等一些关键点进行了改进, 职业选手和普通玩家也体会出了这些改进带来的便利. 但是这些还不够, 最起码不够全面, 期望开发者能继续在这方面进行深入的研究.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>